\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Engenharia Econômica}$\quad$(193321)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
O ambiente econômico. Relações preço-demanda e custo-volume. Lei da oferta e da procura. Diagrama de break-even.  Relações entre juros e pagamentos.  Valor e depreciação. Pay back. Engenharia financeira. Elementos de custo de um projeto.  Métodos de análise de projetos: taxa mínima de atratividade, valor presente líquido. Engenharia do valor, Eficiência físico-econômica e processos de Engenharia. Risco, incerteza e sensibilidade. A questão ambiental. Principais determinantes socioeconômicos e tecnológicos da demanda de energia nos setores consumidores. Desagregação da demanda de energia por usos finais. Métodos de análise do consumo de energia. Análise econômica de produção e geração de energia.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1.	Ambiente econômico
\\
1.1.	Problema da escassez de recursos.
\\
1.2.	Valoração do dinheiro no tempo.
\\
1.3.	Produção em sistema econômico.
\\
1.4.	Fontes de recursos próprias e de terceiros.
\\
2.	Matemática financeira e respectivos métodos.
\\
2.1.	Regime de capitalização simples
\\
2.2.	Regime de capitalização composta
\\
2.3.	Planos de Amortização
\\
2.4.	Inflação e indicadores de preços
\\
3.	Métodos de Análise de Investimentos.
\\
3.1.	Método do Valor Presente (VPL)
\\
3.2.	Método da taxa interna de retorno (TIR)
\\
3.3.	Método do payback descontado (PB)
\\
3.4.	MetodoCusto-Beneficio (CB)
\\
3.5.	Método do custo anual equivalente (CAE)
\\
3.6.	Limitações e vantagens dos métodos de analise.
\\
4.	Gerenciamento de Riscos e Incertezas 
\\
4.1.	Distribuição probabilística do risco.
\\
4.2.	Definição de risco e incerteza
\\
4.3.	Tipos de risco
\\
4.4.	Volatilidade 
\\
4.5.	Mercado de Ações
\\
5.	Risco incerteza e sensibilidade.
\\
5.1.	Analise de sensibilidade
\\
5.2.	Analise de cenários
\\
5.3.	Arvores de decisão 
\\

\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Bibliografia Básica : 
\\
CASAROTTO FILHO, Nelson; KOPITTKE, Bruno Hartmut. Análise de investimentos: matemática financeira, engenharia econômica, tomada de decisão, estratégia empresarial. 11. ed. São Paulo: Atlas, 2010. 411 p. ISBN 9788522457892.
\\
(open access) Sobrinho, Edson de Oliveira \& Montevechi, Jose Arnaldo Barra. Engenharia Economica I. Apostila, disponível em http://www.iepg.unifei.edu.br/edson/download/Apostee1.PDF. 2006.
\\
(eBrary) Dharmaraj, E.   Engineering Economics. Global Media, 2010.
\\
Bibliografia Complementar :
\\
(eBrary) Ramagopal, C. Financial Management. Delhi, New Age International, 2008. 
\\
Hirschfeld, Henrique. Engenharia Econômica e Análise de Custos. São Paulo, Atlas, 2001,
\\
BLANK, Leland T.; TARQUIN, Anthony J. Engenharia econômica. 6. ed. São Paulo: McGraw-Hill, c2008. xix, 756 p. ISBN 9788577260263.
\\
MANKIW, N. Gregory. Introdução à economia: princípios de micro e macroeconomia . Rio de Janeiro: Campus, 2001. xxxviii, 831 p. ISBN 9788535208535.
\\
PINDYCK, Robert S; RUBINFELD, Daniel L. Microeconomia. 7. ed. São Paulo: Pearson Education do Brasil, 2012. xxiv, 647 p. ISBN 9788576052142
\\
Ehrlich, Pierre Jacques \& Moraes, Edmilson Alves. Engenharia Econômica: avaliação e seleção de Projetos de Investimento, 6ª Edição. São Paulo, Atlas, 2005. 
\\
Alencar, Antonio Juarez \& Schmitz, Elber Assis. Análise de risco em gerencia de projetos, com exemplos em @risk. Rio de Janeiro, Brasport, 2005
\\
Neto, Assaf.  Matemática financeira e suas aplicações. São Paulo, Atlas, 2008.
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
Disciplina sem pré-requisitos
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}